Apache Commons Logging、Log4j、Log4j2、java.util.logging 等是 Java 开发中常用的几款日志框架，这些日志框架来源于不同的开源组织，给用户暴露的接口也有很多不同之处，所以很多开源框架会自己定义一套统一的日志接口，兼容上述第三方日志框架，供上层使用。

一般实现的方式是使用**适配器模式，将各个第三方日志框架接口转换为框架内部自定义的日志接口**。MyBatis 也提供了类似的实现。

### 适配器模式

适配器模式主要解决的是**由于接口不能兼容而导致类无法使用的问题，这在处理遗留代码以及集成第三方框架的时候用得比较多**。其核心原理是：**通过组合的方式，将需要适配的类转换成使用者能够使用的接口**。

适配器模式的类图如下所示：

![2.png](assets/Cgp9HWAfYoOAKO6lAAEyIgsMVKA161.png)

适配器模式类图

在该类图中，你可以看到适配器模式涉及的三个核心角色。

- **目标接口（Target）**：使用者能够直接使用的接口。以处理遗留代码为例，Target 就是最新定义的业务接口。
- **需要适配的类/要使用的实现类（Adaptee）**：定义了真正要执行的业务逻辑，但是其接口不能被使用者直接使用。这里依然以处理遗留代码为例，Adaptee 就是遗留业务实现，由于编写 Adaptee 的时候还没有定义 Target 接口，所以 Adaptee 无法实现 Target 接口。
- **适配器（Adapter）**：在实现 Target 接口的同时，维护了一个指向 Adaptee 对象的引用。Adapter 底层会依赖 Adaptee 的逻辑来实现 Target 接口的功能，这样就能够复用 Adaptee 类中的遗留逻辑来完成业务。

适配器模式带来的最大好处就是**复用已有的逻辑**，避免直接去修改 Adaptee 实现的接口，这符合开放-封闭原则（也就是程序要对扩展开放、对修改关闭）。

MyBatis 使用的日志接口是自己定义的 Log 接口，但是 Apache Commons Logging、Log4j、Log4j2 等日志框架提供给用户的都是自己的 Logger 接口。为了统一这些第三方日志框架，**MyBatis 使用适配器模式添加了针对不同日志框架的 Adapter 实现**，使得第三方日志框架的 Logger 接口转换成 MyBatis 中的 Log 接口，从而实现集成第三方日志框架打印日志的功能。

### 日志模块

**MyBatis 自定义的 Log 接口位于 org.apache.ibatis.logging 包中，相关的适配器也位于该包中**，下面我们就来看看该模块的具体实现。

首先是 LogFactory 工厂类，它负责创建 Log 对象。这些 Log 接口的实现类中，就包含了多种第三方日志框架的适配器，如下图所示：

![3.png](assets/CioPOWAfYo6AbKZWAAKqpRwXpuA169.png)

Log 接口继承关系图

在 LogFactory 类中有[一段静态代码块](https://github.com/xxxlxy2008/mybatis/blob/master/src/main/java/org/apache/ibatis/logging/LogFactory.java#L31-L43)，其中会依次加载各个第三方日志框架的适配器。在静态代码块执行的 tryImplementation() 方法中，首先会检测 logConstructor 字段是否为空，如果不为空，则表示已经成功确定当前使用的日志框架，直接返回；如果为空，则在当前线程中执行传入的 Runnable.run() 方法，尝试确定当前使用的日志框架。

以 JDK Logging 的加载流程（useJdkLogging() 方法）为例，其具体代码实现和注释如下：
```
public static synchronized void useJdkLogging() {

    setImplementation(org.apache.ibatis.logging.jdk14.Jdk14LoggingImpl.class);

}
private static void setImplementation(Class<? extends Log> implClass) {

  try {

    // 获取implClass这个适配器的构造方法

    Constructor<? extends Log> candidate = implClass.getConstructor(String.class);

    // 尝试加载implClass这个适配器，加载失败会抛出异常

    Log log = candidate.newInstance(LogFactory.class.getName());

    // 加载成功，则更新logConstructor字段，记录适配器的构造方法

    logConstructor = candidate;

  } catch (Throwable t) {

    throw new LogException("Error setting Log implementation.  Cause: " + t, t);

  }

}
```

下面我们以 Jdk14LoggingImpl 为例介绍一下 MyBatis Log 接口的实现。

Jdk14LoggingImpl 作为 Java Logging 的适配器，在实现 MyBatis Log 接口的同时，在内部还封装了一个 java.util.logging.Logger 对象（这是 JDK 提供的日志框架），如下图所示：

![Drawing 2.png](assets/CioPOWAeM0WAMQPTAABNRPFy7R0954.png)

Jdk14LoggingImpl 继承关系图

Jdk14LoggingImpl 对 Log 接口的实现也比较简单，其中会将日志输出操作委托给底层封装的java.util.logging.Logger 对象的相应方法，这与前文介绍的典型适配器模式的实现完全一致。Jdk14LoggingImpl 中的核心实现以及注释如下：
```
public class Jdk14LoggingImpl implements Log {

  // 指向一个java.util.logging.Logger对象

  private final Logger log;
  public Jdk14LoggingImpl(String clazz) {

    // 初始化log字段

    log = Logger.getLogger(clazz);

  }
  @Override

  public void error(String s, Throwable e) {

    // 全部调用依赖java.util.logging.Logger对象进行实现

    log.log(Level.SEVERE, s, e);

  }

  // 省略其他级别的日志输出方法

}
```

在 MyBatis 的 org.apache.ibatis.logging 包下面，除了集成三方日志框架的适配器实现之外，还有一个 jdbc 包，这个包的功能不是将日志写入数据库中，而是将数据库操作涉及的信息通过指定的 Log 打印到日志文件中。我们可以通过这个包，将执行的 SQL 语句、SQL 绑定的参数、SQL 执行之后影响的行数等信息，统统打印到日志中，这个功能主要是在测试环境进行调试的时候使用，很少在线上开启，因为这会产生非常多的日志，拖慢系统性能。

### 代理模式

在后面即将介绍的 org.apache.ibatis.logging.jdbc 包中，使用到了 JDK 动态代理的相关知识，所以这里我们就先来介绍一下经典的静态代理模式，以及 JDK 提供的动态代理。

#### 1. 静态代理模式

经典的静态代理模式，其类图如下所示：

![4.png](assets/Cgp9HWAfYrOAWv7JAAD2hkpzuWw664.png)

代理模式类图

从该类图中，你可以看到与代理模式相关的三个核心角色。

- **Subject**：程序中的业务接口，定义了相关的业务方法。
- **RealSubject**：实现了 Subject 接口的业务实现类，其实现中完成了真正的业务逻辑。
- **Proxy**：代理类，实现了 Subject 接口，其中会持有一个 Subject 类型的字段，指向一个 RealSubject 对象。

在使用的时候，会将 RealSubject 对象封装到 Proxy 对象中，然后访问 Proxy 的相关方法，而不是直接访问 RealSubject 对象。在 Proxy 的方法实现中，不仅会调用 RealSubject 对象的相应方法完成业务逻辑，还会在 RealSubject 方法执行前后进行预处理和后置处理。

通过对代理模式的描述可知，**Proxy 能够控制使用方对 RealSubject 对象的访问，或是在执行业务逻辑之前执行统一的预处理逻辑，在执行业务逻辑之后执行统一的后置处理逻辑**。

**代理模式除了实现访问控制以外，还能用于实现延迟加载**。例如，查询数据库涉及网络 I/O 和磁盘 I/O，会是一个比较耗时的操作，有些时候从数据库加载到内存的数据，也并非系统真正会使用到的数据，所以就有了延迟加载这种优化操作。

延迟加载可以有效地避免数据库资源的浪费，其主要原理是：用户在访问数据库时，会立刻拿到一个代理对象，此时并没有执行任何 SQL 到数据库中查询数据，代理对象中自然也不会包含任何真正的有效数据；当用户真正需要使用数据时，会访问代理对象，此时会由代理对象去执行 SQL，完成数据库的查询。MyBatis 也提供了延迟加载功能，原理大同小异，具体的实现方式也是通过代理实现的。

针对每个 RealSubject 类，都需要创建一个 Proxy 代理类，当 RealSubject 这种需要被代理的类变得很多的时候，相应地就需要定义大量的 Proxy 类，这也是经典代理模式面临的一个问题。JDK 动态代理可以有效地解决这个问题，所以接下来我们就来一起分析 JDK 动态代理的核心原理。

#### 2. JDK 动态代理

**JDK 动态代理的核心是 InvocationHandler 接口**。这里我先给出了一个 InvocationHandler 的示例实现，如下所示：
```
public class DemoInvokerHandler implements InvocationHandler {

    private Object target; // 真正的业务对象，也就是RealSubject对象

    // DemoInvokerHandler构造方法

    public DemoInvokerHandler(Object target) { 

        this.target = target;

    }

    public Object invoke(Object proxy, Method method, Object[] args)

             throws Throwable {

        ... // 在执行业务逻辑之前的预处理逻辑

        Object result = method.invoke(target, args);

        ... // 在执行业务逻辑之后的后置处理逻辑

        return result;

    }

    public Object getProxy() {

        // 创建代理对象

        return Proxy.newProxyInstance(Thread.currentThread()

            .getContextClassLoader(),

                target.getClass().getInterfaces(), this);

    }

}
```

接下来，我们可以创建一个 main() 方法来模拟使用方创建并使用 DemoInvokerHandler 动态生成代理对象，示例代码如下：
```
public class Main {

    public static void main(String[] args) {

        Subject subject = new RealSubject();

        DemoInvokerHandler invokerHandler = 

            new DemoInvokerHandler(subject);

        // 获取代理对象

        Subject proxy = (Subject) invokerHandler.getProxy();

        // 调用代理对象的方法，它会调用DemoInvokerHandler.invoke()方法

        proxy.operation();

    }

}
```

现在假设有多个业务逻辑类，需要相同的预处理逻辑和后置处理逻辑，那么只需要提供一个 InvocationHandler 接口实现类即可。**在程序运行过程中，JDK 动态代理会为每个业务类动态生成相应的代理类实现**，并加载到 JVM 中，然后创建对应的代理实例对象。

下面我们就接着来深入分析一下 JDK 动态代理底层动态创建代理类的原理。不同 JDK 版本 Proxy 类的实现会有些许差异，但总体的核心思路基本一致，这里我们就以 JDK 1.8.0 版本为例进行说明。

首先，从前面的示例代码中可以看出，JDK 动态代理的入口方法是 Proxy.newProxyInstance()，这个静态方法有以下三个参数。

- loader（ClassLoader 类型）：加载动态生成的代理类的类加载器。
- interfaces（Class[] 类型）：业务类实现的接口。
- h（InvocationHandler 类型）：自定义的 InvocationHandler 对象。

下面进入 Proxy.newProxyInstance() 方法，查看其具体实现如下：
```
public static Object newProxyInstance(ClassLoader loader,

     Class[] interfaces, InvocationHandler h) 

         throws IllegalArgumentException {

    final Class<?>[] intfs = interfaces.clone();

    ... // 省略权限检查等代码

    Class<?> cl = getProxyClass0(loader, intfs);  // 获取代理类

    ... // 省略try/catch代码块和相关异常处理

    // 获取代理类的构造方法

    final Constructor<?> cons = cl.getConstructor(constructorParams);

    final InvocationHandler ih = h;

    return cons.newInstance(new Object[]{h});  // 创建代理对象

}
```

从 newProxyInstance() 方法的具体实现代码中我们可以看到，JDK 动态代理是在 getProxyClass0() 方法中完成代理类的生成和加载。getProxyClass0() 方法的具体实现如下：
```
private static Class getProxyClass0 (ClassLoader loader, 

        Class... interfaces) {

    // 边界检查，限制接口数量（略）

    // 如果指定的类加载器中已经创建了实现指定接口的代理类，则查找缓存；

    // 否则通过ProxyClassFactory创建实现指定接口的代理类

    return proxyClassCache.get(loader, interfaces);

}
```

proxyClassCache 是定义在 Proxy 类中一个静态字段，它是 WeakCache 类型的集合，用于缓存已经创建过的代理类，具体定义如下：
```
private static final WeakCache<ClassLoader, Class<?>[], Class<?>> proxyClassCache

     = new WeakCache<>(new KeyFactory(), 

           new ProxyClassFactory());
```

WeakCache.get() 方法会首先尝试从缓存中查找代理类，如果查找失败，则会创建相应的 Factory 对象并调用其 get() 方法获取代理类。Factory 是 WeakCache 中的内部类，在 Factory.get() 方法中会通过 ProxyClassFactory.apply() 方法创建并加载代理类。

在 ProxyClassFactory.apply() 方法中，首先会检测代理类需要实现的接口集合，然后确定代理类的名称，之后创建代理类并将其写入文件中，最后加载代理类，返回对应的 Class 对象用于后续的实例化代理类对象。该方法的具体实现如下：
```
public Class apply(ClassLoader loader, Class[] interfaces) {

    // ... 对interfaces集合进行一系列检测（略）

    // ... 选择定义代理类的包名（略）

    // 代理类的名称是通过包名、代理类名称前缀以及编号这三项组成的

    long num = nextUniqueNumber.getAndIncrement();

    String proxyName = proxyPkg + proxyClassNamePrefix + num;

    // 生成代理类，并写入文件

    byte[] proxyClassFile = ProxyGenerator.generateProxyClass(

            proxyName, interfaces, accessFlags);

    // 加载代理类，并返回Class对象

    return defineClass0(loader, proxyName, proxyClassFile, 0, 

      proxyClassFile.length);

}
```

ProxyGenerator.generateProxyClass() 方法会按照指定的名称和接口集合生成代理类的字节码，并根据条件决定是否保存到磁盘上。该方法的具体代码如下：
```
public static byte[] generateProxyClass(final String name,

       Class[] interfaces) {

    ProxyGenerator gen = new ProxyGenerator(name, interfaces);

    // 动态生成代理类的字节码，具体生成过程不再详细介绍

    final byte[] classFile = gen.generateClassFile();

    // 如果saveGeneratedFiles值为true，会将生成的代理类的字节码保存到文件中

    if (saveGeneratedFiles) { 

        java.security.AccessController.doPrivileged(

            new java.security.PrivilegedAction() {

                public Void run() {

                    // 省略try/catch代码块

                    FileOutputStream file = new FileOutputStream(

                        dotToSlash(name) + ".class");

                    file.write(classFile);

                    file.close();

                    return null;

                }

            }

        );

    }

    return classFile; // 返回上面生成的代理类的字节码

}
```

最后，为了清晰地看到 JDK 动态生成的代理类的真正代码，我们需要将上述生成的代理类的字节码进行反编译。上述示例为 RealSubject 生成的代理类，反编译后得到的代码如下：
```
public final class $Proxy143 

      extends Proxy implements Subject {  // 实现了Subject接口

    // 这里省略了从Object类继承下来的相关方法和属性

    private static Method m3;

    static {

        // 省略了try/catch代码块

        // 记录了operation()方法对应的Method对象

        m3 = Class.forName("design.proxy.Subject")

          .getMethod("operation", new Class[0]);

    }

    // 构造方法的参数就是我们在示例中使用的DemoInvokerHandler对象

    public $Proxy11(InvocationHandler var1) throws {

        super(var1); 

    }

    public final void operation() throws {

        // 省略了try/catch代码块

        // 调用DemoInvokerHandler对象的invoke()方法

        // 最终调用RealSubject对象的对应方法

        super.h.invoke(this, m3, (Object[]) null);

    }

}
```

到此为止，JDK 动态代理的基本使用以及核心原理就分析完了。这里我做一个简单的总结，JDK 动态代理的实现原理是：**动态创建代理类，然后通过指定类加载器进行加载**。在创建代理对象时，需要将 InvocationHandler 对象作为构造参数传入；当调用代理对象时，会调用 InvocationHandler.invoke() 方法，从而执行代理逻辑，最终调用真正业务对象的相应方法。

### JDBC Logger

了解了代理模式以及 JDK 动态代理的基础知识之后，下面我们开始分析 org.apache.ibatis.logging.jdbc 包中的内容。

首先来看其中**最基础的抽象类—— BaseJdbcLogger，它是 jdbc 包下其他 Logger 类的父类**，继承关系如下图所示：

![1.png](assets/CioPOWAfYsuAc9WjAAFm7izVaMI477.png)

BaseJdbcLogger 继承关系图

在 BaseJdbcLogger 这个抽象类中，定义了 SET_METHODS 和 EXECUTE_METHODS 两个 Set 类型的集合。其中，SET_METHODS 用于记录绑定 SQL 参数涉及的全部 set*() 方法名称，例如 setString() 方法、setInt() 方法等。EXECUTE_METHODS 用于记录执行 SQL 语句涉及的所有方法名称，例如 execute() 方法、executeUpdate() 方法、executeQuery() 方法、addBatch() 方法等。这两个集合都是在 BaseJdbcLogger 的静态代码块中被填充的。

从上面的 BaseJdbcLogger 继承关系图中可以看到，BaseJdbcLogger 的子类同时会实现 InvocationHandler 接口。

我们先来看其中的 ConnectionLogger 实现，其底层维护了一个 Connection 对象的引用，在[ConnectionLogger.newInstance() 方法](https://github.com/xxxlxy2008/mybatis/blob/master/src/main/java/org/apache/ibatis/logging/jdbc/ConnectionLogger.java#L84-L90)中会使用 JDK 动态代理的方式为这个 Connection 对象创建相应的代理对象。

invoke() 方法是代理对象的核心方法，在该方法中，ConnectionLogger 会为 prepareStatement()、prepareCall()、createStatement() 三个方法添加代理逻辑。下面来看 invoke() 方法的具体实现，具体代码以及注释如下：
```
public Object invoke(Object proxy, Method method, Object[] params)

        throws Throwable {

    try {

        if (Object.class.equals(method.getDeclaringClass())) {

            // 如果调用的是从Object继承的方法，则直接调用，不做任何拦截

            return method.invoke(this, params);

        }

        // 调用prepareStatement()方法、prepareCall()方法的时候，

        // 会在创建PreparedStatement对象之后，用PreparedStatementLogger为其创建代理对象

        if ("prepareStatement".equals(method.getName()) || "prepareCall".equals(method.getName())) {

            if (isDebugEnabled()) {

                // 通过statementLog这个Log输出日志

                debug(" Preparing: " + removeExtraWhitespace((String) params[0]), true);

            }

            PreparedStatement stmt = (PreparedStatement) method.invoke(connection, params);

            stmt = PreparedStatementLogger.newInstance(stmt, statementLog, queryStack);

            return stmt;

        } else if ("createStatement".equals(method.getName())) {

            // 调用createStatement()方法的时候，

            // 会在创建Statement对象之后，用StatementLogger为其创建代理对象

            Statement stmt = (Statement) method.invoke(connection, params);

            stmt = StatementLogger.newInstance(stmt, statementLog, queryStack);

            return stmt;

        } else {

            // 除了上述三个方法之外，其他方法的调用将直接传递给底层Connection对象的相应方法处理

            return method.invoke(connection, params);

        }

    } catch (Throwable t) {

        throw ExceptionUtil.unwrapThrowable(t);

    }

}
```

下面我们来看 PreparedStatementLogger，在其 invoke() 方法中调用了 SET_METHODS 集合中的方法、EXECUTE_METHODS 集合中的方法或 getResultSet() 方法时，会添加相应的代理逻辑。StatementLogger 中的 Invoke() 方法实现与之类似，这里就不再赘述。

最后我们再看下 ResultSetLogger 对 InvocationHandler 接口的实现，其中会针对 ResultSet.next() 方法进行后置处理，主要是打印结果集中每一行数据以及统计结果集总行数等信息，具体实现和注释如下：
```
public Object invoke(Object proxy, Method method, Object[] params) throws Throwable {

  try {

      if (Object.class.equals(method.getDeclaringClass())) {

          // 如果调用Object的方法，则直接调用，不做任何其他处理

          return method.invoke(this, params);

      }

      Object o = method.invoke(rs, params);

      // 针对ResultSet.next()方法进行后置处理

      if ("next".equals(method.getName())) { 

          if ((Boolean) o) { // 检测next()方法的返回值，确定是否还存在下一行数据

              rows++; // 记录ResultSet中的行数

              if (isTraceEnabled()) {

                  // 获取数据集的列元数据

                  ResultSetMetaData rsmd = rs.getMetaData();

                  // 获取数据集的列数

                  final int columnCount = rsmd.getColumnCount();

                  if (first) { // 如果是数据集的第一行数据，会输出表头信息

                      first = false;

                      // 这里除了输出表头，还会记录BLOB等超大类型的列名

                      printColumnHeaders(rsmd, columnCount);

                  }

                  // 输出当前遍历的这行记录，这里会过滤掉超大类型列的数据，不进行输出

                  printColumnValues(columnCount);

              }

          } else { // 完成结果集的遍历之后，这里会在日志中输出总行数

              debug("     Total: " + rows, false);

          }

      }

      clearColumnInfo(); // 清空column*集合

      return o;

  } catch (Throwable t) {

      throw ExceptionUtil.unwrapThrowable(t);

  }

}
```

### 总结

在这一讲中，我们主要介绍的是 MyBatis 基础模块中的日志模块。

- 首先，介绍了适配器模式的核心知识点，这也是日志模块底层的设计思想。
- 然后，说明了日志模块是如何基于适配器模式集成多种三方日志框架的。
- 接下来，详细讲解了静态代理模式以及 JDK 动态代理的实现原理。
- 最后，深入分析了 JDBC Logger 是如何基于 JDK 动态代理实现日志功能的。